# Планировщик задач (Task Scheduler)

В Cyber имеется возможность выставлять приоритеты различным задачам, а также контроллировать, на каких ядрах CPU они будут выполняться.



## Описание корутин Cyber

Для каждого процесса Mainboard создается пул потоков. Автоматически Cyber отправляет на пул потоков функции обработки входящих сообщений. Задача может быть отправлена на любой поток, при этом сам поток может менять CPU, на котором он исполняется. 

Кроме стандартного поведения в Cyber реализованы 2 стратегии планировщика:

 - classic – для общей настройки, позволяет задавать приоритеты задачам и выставлять диапазоны ядер для потоков .
 - choreography – для тонкой настройки задач, исходя из их порядка исполнения, времени работы, потребления ресурсов процессора, частоты сообщений.

Вручную созданные потоки (функцией std::thread) также можно привязывать к ядрам и управлять приоритетами.



## Применение планировщика
Конфигурационные файлы находятся в директории ```cyber/conf/*_sched*.conf```.

### Mainboard
При старте программы mainboard необходимо подать параметр -p CONFIG_NAME (без расширения).

Так, для конфига cyber/conf/example_sched_classic.conf команда запуска будет выглядеть следуюищм образом:
``` bash
mainboard -d {SOME_DAG_FILE} -p example_sched_classic
```

### Cyber launch
При старте модулей через Cyber_launch в .launch файле аналогично необходимо указать process_name:
```xml
<module>
    <name>driver</name>
    <dag_conf>/apollo/modules/calibration/data/mb_actros/lidar_conf/merged_dags/rs_all_separate.dag</dag_conf>
    <process_name>lidar_perception</process_name>
    <exception_handler>exit</exception_handler>
</module>
```

### Dreamview
В Dreamview в конфиге директории hmi_modes добавить поле process_group:
```
cyber_modules {
  key: "Controller"
  value: {
    dag_files: "/apollo/modules/canbus/dag/canbus.dag"
    dag_files: "/apollo/modules/guardian/dag/guardian.dag"
    process_group: "example_sched_classic"
  }
}
```


## Управление отдельными потоками
После создания в модулях новых потоков (при помощи std::thread) требуется добавить указатель на них в глобальный объект планировщика задач:

```cpp
apollo::cyber::scheduler::Instance()->SetInnerThreadAttr("NewThread", &some_thread);
```

При привязке модуля к ядру все созданные в нем  и не добавленные к объекту планировщика потоки будут исполняться также на этом ядре, из-за чего потеряются все преимущества многопоточности.

## Эффекты уравления задачами
### Привязка к ядрам
Задержка между работой двух последовательных модулей определяется двумя факторами:

 - привязкой к одному ядру → пока первый модуль не завершит работу функции Proc(), второй модуль не начнет обработку; если модули работают на разных ядрах, то второй модуль начинает обработку сразу, как только получит сообщение;
 - запуском в одном процессе → при внутрипроцессной коммуникации задержка в передаче данных (дял самых больших сообщений – облаков точек) составляет десятки микросекунд, при использовании shared memory (межпроцессное взаимодействие) – миллискекунды. 

Таким образом, если модули привязаны к одному ядру и в одном процессе, то обмен сообщениями осуществляется через внутрипроцессную коммуникацию, и задержек нет. Однако, при наличии хотя бы одного подписчика на первый канал из другого процесса (например, cyber_monitor, foxglove bridge), то второй модуль не начнет работу, пока сообщение не будет передано подписчикам по shared memory. Для отладки и мониторинга сообщений необходимо иметь наблюдаемость сообщений, вследствие чего

Не рекомендуется привязывать последовательно работающие модули к одному ядру.

## Мониторинг выполнения процессов
Для мониторинга процессоров используется профилировщик Tracy.

Для тестируемых модулей настроены зоны для профилирования времени выполнения. (Также грубую оценку загруженности CPU показывает htop).

Дефолтное расположение задач на потоках:

![](../images/cyber/no_scheduler_tasks.png)

Привязанное к определенным потокам.

![](../images/cyber/scheduler_tasks.png)


### Документация от Apollo

 - [описание конфигураций планировщика](../../04_CyberRT/CyberRT_Scheduler_cn.md);
 - [Блог-пост от Apollo с более детальным рассмотрением корутин в Cyber](https://blog.csdn.net/jinzhuojun/article/details/86760743);
 - [Еще одна страница документации на планировщик](https://apollo.baidu.com/docs/apollo/latest/md_docs_2_xE6_xA1_x86_xE6_x9E_xB6_xE8_xAE_xBE_xE8_xAE_xA1_2_xE8_xBD_xAF_xE4_xBB_xB6_xE6_xA0_xB8_0a2e5ca90630272bee94e1ef9891d6ab.html).
